\begin{gracias}

El término de este trabajo representa el fin de sin duda la etapa más enriquecedora que he tenido en mi vida. Fueron 8 años dentro de una de las universidades más prestigiosas de nuestro país, donde he adquirido una formación completa desde lo técnico hasta lo valórico.

Agradezco de todo corazón a mis padres Jacqueline y Rafael por no dejar que me faltará nada durante mi formación, gracias a su esfuerzo he podido cumplir mi sueño de ser profesional. A mi hermano Cristóbal por ser mi amigo y estar siempre dispuesto a acompañarme y escucharme. A mis primos Marco y Ariel por estar siempre presentes cuando necesite ayuda. A mis tías Odette, Teresa y abuelo Jorge por estar siempre preocupados por mí. A mi ahijado Agustín por ser el mejor ahijado que existe.

A María Isabel por su amor incondicional y apoyo, gracias por apoyarme en todas mis decisiones a pesar de que algunas fueron erróneas, te amo.

A Edmundo, por ser más un amigo que un profesor guía, siempre supo aconsejarme para mitigar mi ansiedad cuando perdía el rumbo, nunca olvidaré todas las discusiones que tuvimos por mi trabajo de tesis que sin duda llegó a un excelente resultado, gracias por su formación. A Benito Contreras por enseñarme a programar en Java de manera profesional, y aconsejarme en los momentos difíciles de mi tesis. A los profesores que he tenido durante mi formación por entregarme las herramientas para desarrollar este trabajo y a los funcionarios del departamento por su disposición a resolver cualquier duda.

A mis compañeros de carrera con los que estudie y trabaje, en especial a mis amigos Sebastián, Héctor y Fabián. A mis compañeros del equipo \textit{Social-Tagging} por las reuniones donde compartimos las inquietudes sobre nuestros trabajos, Andy, Salvador, Michael, Felipe B., Felipe Q., Felipe G., Álvaro, Francisco, Fabián, Carlos, Daniel y de manera especial a Alonso por sus consejos en los momentos difíciles.

Finalmente quiero dar gracias a Dios por ser mi luz y guía en este camino.


\end{gracias}